序

一日靜坐書齋讀無名公傳齋之東角有梅花開放俄而寒風陣陣一段奇香噴鼻而過始嘆冰肌玉骨另一乾坤不與萬卉同芳正欲呼童烹茗假詩相酬時有禪者二人持善一禪師語錄一帖索予為序禪師乃吾鄉人與吾為方外交自幼英特出塵于法海寺禮靈光老宿披剃嗣法松巋善權和尚久親權座深入權室真誠參究手眼圓明然後遍歷湖湘三吳兩浙看驗諸方道無異源浩志歸來開法天龍次遷松巋復住天龍有語錄三卷閱其拈頌機緣宛有古人之風其上堂小參示眾皆演最上一乘事無疊床架屋之弊而且有璧合珠聯之美也簡而文約而理卻與拈花微笑教外別傳之旨共相發明雖在棒喝門庭中不事搖唇鼓舌落其圈套如雲門餅趙州茶外面觀之尋常知音嘗著汗下即公諸海內有識者自然鑒賞矣又何殊乎梅萼之清奇也哉禪師可謂不負出塵遍參海內數十年之苦心一息無容稍懈方能說此無法之法以為濟世之津梁也是為序。

康熙壬午季冬中浣習安後學法弟胡國翰雲峰氏沐手敬撰

序

佛法非細事也會佛法而能弘佛法尤非細事也既會已弘已而能居人所不居之邦弘人所難弘之法斯人也吾嘗想見之而未始一見也癸未夏善一純公不遠五千里自貴筑來以語錄稿相質於予予覽之終卷不覺矍然曰黔地向聞無佛法也今若是疇謂黔無佛法乎純公黔人也自居學地便負逸群志矢兼濟願已而遍參吳越楚蜀凡諸名望宗匠莫不親披運斤之風仍反黔中習安道俗遂翕然相推戴不減西河之於昭叟也初出世住普陽之天龍次遷松巋惟務以本分鉗錘激勵來學其接人也機徑截而不涉廉纖其說法也語渾璞而不事雕琢故能感貴筑三十餘城靡不響道皈信所謂居人所不居之邦弘人所難弘之法今於純公見之矣純得法於善權位位嗣月幢了了嗣丈雪醉醉嗣破山明明嗣天童悟其源清流潔根大叢茂夫復何言易曰大車載有攸往此予所以深有望乎純公者故為之敘。

禾州普明逸樵超嶼撰

善一純禪師語錄目錄

住天龍山普德禪寺
住松巋山普光禪寺
復住天龍普德禪寺
卷一

上堂

卷二

上堂
小參

卷三

示眾
機緣
拈古
頌古
雜著
佛事
行實

善一純禪師語錄卷第一

侍者學正錄

住天龍山普德禪寺

山門萬仞壁立慎終如始八字打開不勞彈指。

佛殿雲門要打丹霞便燒趙州絕聞看他從上古錐雖是剿絕為人爭奈翻成愛憎純上座則不然若欲建化門庭何妨互相恭敬展具便拜。

伽藍堂我無你不立。你無我不成。大家出隻手。扶起破沙盆。

據室斬釘截鐵。盤根錯節。直逼生蛇化龍。不教證龜成鱉。

上堂拈帖云。者箇便是天龍大眾九溪檀越向不思議海中流出底一段真風。將來流遍天下。於中恐有未見未聞者。煩維那宣過指法座云。三世諸佛在此牽枝引蔓。歷代祖師在此揚沙撒土。新長老到來擬合。徹底掀翻。不留朕跡。免使瞎驢趁隊。怎奈值便時宜。只得將錯就錯。遂陞拈香云。此瓣香耑為祝延。聖壽萬歲萬歲萬萬歲。此瓣香奉為諸王殿下臣統千秋并本省文武尊官高增祿位。此瓣香自松巋花擘之後。復經百城煙水。遍歷諸方。受盡屈辱。喫盡艱辛。今日歸來深棲密遁。詎意法叔古源和尚不容推脫。平將天龍半座勉逼人天眾前無可回避。此是第一回拈出。爇向爐中。耑申供養松巋堂上傳臨濟正宗三十四世上善下權先師老和尚。用酬法乳之恩。斂衣敷座。維那白椎竟乃云。若論觀第一義諦。早是虛空裏掘洞。好肉上剜瘡。欺謾赤子。誑惑閭閻。自古自今名不得然不得。且道一是甚麼。觀是何物。所以純上座終不為人眼裏添釘。直得風行草偃。水到渠成。把斷要津。不通凡聖。千差坐斷。有無不立。直下令人人頭頂青天。個個腳踏實地。無向無背。無欠。無餘。到者裏三搭不回底。由是自負。挨著便轉。又是平地喫交。正恁麼時。還知天龍為人落處麼。良久曰。四海浪平龍睡穩。九天雲淨鶴飛高。復舉三聖道。我逢人則出。出則不為人興化道。我逢人則不出。出則便為人。師云。二犬老名喧宇宙道重古今。因甚麼一個藏頭露尾。一個露尾藏頭。引得後代兒孫個個鑽龜打瓦。據今論量好各與三十柱杖。何故天龍門下令不虛行。

上堂。世尊住世為一大事因緣也。似小兒患天弔達磨西來直指人心見性成佛。猶將丹紫畫連城。所以惹得狸奴白牯抱屈生嗔。露柱燈籠。含冤冷笑。且道他笑個甚麼。人人手持足運。個個鼻直眼橫。寒時著衣饑時喫飯。折旋俯仰。運用施為。一一天真。一一明妙。更說甚麼三七思惟。久默斯要。咄。千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消。

臘八日上堂。僧問。霜寒露冷。月白風清。正當是時。釋迦成道即不問明星現處作麼生。師云。有眼皆見。進云。見後如何。師云。打失鼻孔。進云。謝師答話。師云。也是承虛接響。乃云。霜寒露冷。月白風清。正當是時。雪山午夜一天星。盡大地眾生同見同明同證如來智慧德相。更說甚麼。妄想執著所隔不能得證。釋迦老子無端特端妄區分。誣陷平人。脫賺後代兒孫。個個錯認定盤星。喝一喝下座。

上堂。打梆出坡。打板過堂。會則神通妙用。不會則業識忙忙。咄。切莫壓良為賤。卓杖一下云。鳧脛短兮鶴脛長。

敘事上堂。世尊住世五時說法。近來諸方三日一小參。五日一陞座。天龍這裏則不然。半月半月一上堂。既佛法本來不二。因甚卻有兩般主張。且道分別在甚麼處。良久云。多虛不如少實。

元旦上堂。元正啟祚萬物維新。普天匝地咸樂昇平。佛法二字猶是剩語。那堪論有論無。說新說舊。敢問大眾且道新歲今來何處來。舊歲昨去那裏去。來去都是錯。商量怎奈其中有道理。甚麼道理。一年三百六十日。日日日從東畔起。是則是。卓杖一下云。逢人不得錯舉。

即事上堂佛殿揦。橫卓山門八字開來者秪解於中禮拜孰能照顧。頭上有棟梁材豎拂子云。若向者裏覷得著底。山僧把他頭上頂戴。雖然如是。黃河三千年一度清。喝一喝下座。

元宵上堂。天上月光。人間燈光。光光相照。地久天長。在在敲鑼擂鼓。處處音樂鏗鏘。村歌社舞樂無說。甚人間天上。文殊普賢橫眠柳巷花街。觀音彌勒倒臥酒肆淫房。正恁麼時。今佛放光明。助發實相義。則且置秪如張公喫酒李公醉。諸人又作麼生商量。喝一喝下座。

因法兄天一和尚耑人送法衣法帔至。上堂。冬令春行遲太早因緣逆順總無拘。大庾嶺頭陳公案直至而今拈弄。奇且道奇個甚麼。拈起衣云。人人盡道提不起底因甚今日又在天龍手裏。指法帔云。更有者個覿面難瞞卷舒由己。若向者裏著得一隻眼。自然奇特上不妨奇特。殊勝中更加殊勝。然後掀翻海嶽。撥轉乾坤。攪長河為酥酪。變大地作黃金不為分外。其或未能莫將閒學解埋沒祖師心。喝一喝下座。

聖節上堂拈香云。即此者箇祝延。今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲。壽山福海聳翠彌深。堯風並慈風浩蕩。舜日與佛日常明。所以八方歌有道。四海樂無為。秪如林下衲子報恩一句又作麼生。良久曰。恩深轉無語。懷抱自分明。擊拂子下座。

上堂。春日熙熙和風習習。岸柳搖金溪桃吐赤。突出威音那畔揭示衲僧巴鼻。明歷歷親的的因甚惟道江南三月鷓鴣啼。天龍門下打折驢脊。

示眾上堂第一義諦。諸方道鍾未響。鼓未鳴。未出方丈已前分付了也。若恁麼未免誤賺捕風捉影之流。向黑山鬼窟裏作活計去在。殊不知鐘鼓交加人天普集一句當天十方通暢。塵塵剎剎無處不明。法法頭頭何所不現。如天普蓋。似地普擎。直教人人共見。個個同明。物我輝融。古今一致。不落見聞。全彰體用。所以道。人人有個無位真人。常在面門出入。未證據者看看。到者裏還回避得也無。若也回避得。三世諸佛歷代祖師並天下老和尚一齊入地獄如箭射。既回避不得。敢問諸人第一義諦作麼生觀。觀即不無。爭奈落在第二頭。

上堂。大盡三十日。小盡二十九。三世諸佛不知有黧奴白牯。卻知有且道知個甚麼。雲中木馬嘶。海底泥牛吼。驚起夜叉神[跳-兆+孛]跳上岸瞠眉努目。一一面南看北斗。

上堂。天高地厚。山尖水平。日出月落。夜暗晝明。龍吟霧起。虎嘯風生。鴉鳴鵲噪。鳶飛雲騰盡是當人不動境界。於中是凡是聖。是男是女。是俗是僧。乃至四生六道情與無情。卓拄杖一下云。總在者裏一切智智清清無二無二分。無別無斷故更說甚麼靈山拈花。少室安心。檢點將來。也是眼裏著釘。

上堂。父母未生前神頭鬼面狗子無佛性。膏肓大病。萬法歸一。參天荊棘。一歸何處。轉入邪路。踏破牢關。解轉身大夢胡為尚未惺三生六十劫總是可憐生。何故聻卓拄杖一下云。野老不知堯舜力。鼕鼕打鼓祭江神。

上堂。隔山見煙知是火隔牆。見角知是牛。那吒太子析骨還父。析肉還母。因甚麼演若達多。認影迷頭可謂無限風光無限意。幾多歡喜幾多愁。喝一喝云。還會麼。喜底一任喜。愁底一任愁。五湖煙景有誰爭。夕陽西去水東流。

中秋上堂。寶月放光丹桂飄香兩彩一賽鼻孔昂藏。正恁麼時直饒道好修行。好供養。禪歸海。經歸藏。總好喫龍山痛棒。何以分明有月落波心自是無雲生嶺上。喝一喝下座。

臘八日上堂。天是天。地是地。日月是日月。星辰是星辰。山川是山川。草木是草木。人是人。物是物。所以道是法住法位。世間相常住。釋迦老子是皇宮太子。無端向雪山六年苦行。夜睹明星喚作悟道成佛。喝一喝云。白玉本無瑕。甘自遭塗汙。雖然如是。不得春風花不開。花開須借春風拂。

元旦上堂。一年十二月。一月三十日。一日十二時。年年是好年。月月是好月。日日是好日。時時是好時。因甚麼今日又喚作元旦。所以道。欲識佛性義。但觀時節因緣。時節若至。其理自彰。即今時節已至。其理已彰。佛性義作麼生商量。靠拄杖云。皇風浩蕩。乾坤廓野老謳歌春晝長。

上堂。我宗無語句。亦無一法與人。德山老漢背月影。掩耳偷鈴。殊不知山河大地草木叢林文殊普賢無處藏身。牆壁瓦礫。忠國師一生受用不盡。立雪斷臂與安心。眼裏無觔一世貧。喝一喝下座。

上堂。三千七百則爛葛藤誤賺後代兒孫偏知倒見。五千四十八卷閒故紙累及天下癡人造心殃於中。還有知端的者麼。卓拄杖云。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。

上堂。官不容針私通車馬。卓拄杖一下云。放開線道之乎也者。若有把斷要津不通凡聖底來。正好勘過了。打何以如此。杜鵑啼血染山花。

上堂。禪禪禪。饑來喫飯困來眠。道道道。城樓五鼓金雞叫。除卻禪。去卻道。夜半日頭紅杲杲。於此者裏知分曉。夜明簾外轉身早。是則是。只是衲僧門下未免攔胸踏倒。且道衲僧門下又有甚長處。良久云。了。

上堂。春寒秋熱。隆冬下雪。梅花開放。嶺頭路上行人欲歇不歇。何故不歇。眼觀東南。意在西北。殊不知饒你走遍天涯海角。踏翻茶陵橋板。豁然大悟。天龍拄杖子緩緩向你道。明月蘆花一樣看。鷺鷥立雪非同色。一喝。

上堂。儱儱侗侗。瞞瞞頇頇。正是全體大用法法分明。頭頭合轍。未免遍地葛藤。天龍只知饑來喫飯困來打眠。夢昇兜率猶未惺。金雞啼唱五更天。

退院上堂。動若行雲止猶谷神。在在綠楊堪繫馬。本無心於彼此寧有相於去來。家家有路透長安。只知來去不以相動靜不以心。作麼生是退院一句。卓杖云。一月普現一切水。一切水月一月攝。

住松巋山普光禪寺

山門祖翁門戶八字打開。一任鳳翥龍翔曳。拄杖云。從者裏入。

佛殿釋迦彌勒元無彼此。覿面相逢齊之以禮。展具便拜。

祖堂西天四七。東土二三水流。千派共出一源。且道以何為驗。插香云。一片栴檀一縷煙。

據室者裏是先師奮獅子威野狐屏跡。握吹毛劍斷衲僧命根底所在。今日不肖到此別無長處。只得據令而行。卓拄杖便起。

上堂拈帖云。正法流通無分二諦。迭相扶持。淵源有據。且道其中事作麼生。聽取維那剖露。指法座云。佛祖階級人天榜樣。賣狗懸羊。擔枷過狀。新長老到此回避無門也。只得納敗一上便陞。拈香祝　聖畢再拈云。此瓣香昔年於此山中薰鍛。今日於此堂上拈出。此是第二回熱向爐中。專申供養本山堂上上善下權先師老和尚用酬法乳之恩。白椎竟。師拍禪床一下云。三世諸佛歷代祖師並天下老和尚到者裏皆云提揭向上宗猷。發明第一義諦。殊不知遞相鈍置了也。何故頭上是天腳下是地。物物春生夏長。人人眼橫鼻直。一切本自見成。那容節外生枝。既然。且道今日新長老入院陞堂又為甚麼邊事。若道為了先人未了公案。猶是孤負先人。若道顯揚古佛家風。猶是孤負古佛。若道揭示人天正眼。猶是孤負人天。正恁麼時。總不與麼。畢竟為甚麼邊事。復拍一拍云。從前汗馬無人識。只要重論蓋代功。喝一喝。下座。

上堂良久云。若向者裏倜儻得去。直下纖塵不立。截斷佛祖命根。人人常光現前。各各壁立萬仞。縱橫挂寰中日月。卷舒立方外乾坤。更說甚麼聞聲悟道。見色明心。眼裏塵沙耳。裏土誠哉實言。倘或遲疑且須薦取葛藤。以拂子打圓相云。看看只者個原不從天降。不從地生。亦非空有。在處稱尊。乾坤無與比其大。日月無與比其明。虛空無與比其量。滄海無與比其深。不可思不可議。不可量不可稱。山川大地草木叢林。森羅萬象。情與無情總是渠。堂奧中物。亙古亙今無人敢侵。千手大悲摸索不定。摩醯正眼覿體難明。所以三乘聞之膽喪。十地聞之魂驚。咦。極是見成底事。因甚得與麼尊貴與麼難親。復良久云。動著則禍生。

上堂。禪非參究道絕功勳。歷歷孤明本無欠剩。六月炎天似火。人人打扇乘涼。臘月朔風如箭。個個圍爐向火。三月安居。九旬禁足。也是無端畫地為牢擔囊負缽親師擇友。自是斬頭覓活。若是個純銅打就生鐵鑄成底。管取春山花自開。秋林葉自落。正恁麼時。金風吹玉管。不是唱巴歌。於中還有知音識調者麼。良久。擊拂子下座。

佛誕日沙彌披剃請上堂。纔出娘胎指天指地。尊貴天然有本可據。且道是甚麼本不見道未離兜率已降皇宮未出母胎度人已畢。卓拄杖一下云。出家沙彌直須向者裏會去。曠劫無明當下冰消。累世業緣一時坐斷。便可離塵脫俗。薙髮披緇。不離當處常湛然。一超直入如來地。復卓拄杖下座。

祈雨上堂。饑則食。渴則飲。寒則衣。理出自然。福宜感。過宜解。事宜為。豈有別焉。所以道。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。大眾且道即今是甚麼時節。旱魃為虐。失天地好生之德。風狂日麗增萬物塗炭之殃。遍界農人忍聲悲嘆。山中野老蹙額沉吟。林下道人豈無憂濟。怎奈聚首無策。驀拈拄杖云。幸有者木上座臨機即應。見義勇為。所以不忍見聞。直得挺身相救。如何救。翻身[跳-兆+孛]跳。上三十三天。築著帝釋鼻孔。帝釋噴嚏一聲。即時普天匝地油然作雲。沛然下雨。既然。山僧亦得相助其力去也。作麼生是相助底句。卓一卓云。急急如律令敕。

端節上堂。無米包粽子。客來沒款待。蒿湯備禮儀。大家同聚會。隈隈摧摧壘壘堆堆。但得一時和氣藹然赤日。白舌自然遠遁他方。雄符硃敕蒲劍艾虎總不消在。何故。家無白澤之圖。必無如是妖怪。

上堂。蛇無頭不行。鳥無翅不飛。拈起拄杖云。看看喚作拄杖則觸。不喚作拄杖則背。直下承當了無向背。如之若何。甘受處分。山僧若瞞諸人自墮拔舌犁耕。是汝諸人還信得及麼。卓一卓云。劈開華嶽連天秀放出黃河徹底清。

上堂。拈起拂子云。即此用。離此用。檢點一場乾打開。直下承當即下愚。拋卻依然是狐種。於中若有總不恁麼底病在膏肓不可醫。畢竟如何即是。擊案一下云。吁。

上堂。天地同根萬物一體。正眼觀來豈有此理。有物先天地無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。卻較些子。咄。

中秋上堂。月圓月缺猶是幻中境界。桂開桂卸無非世諦馨香。於中有箇亙古亙今不開不卸無圓無缺底。亦不可作奇特商量。若作奇特商量。腳跟下便與三十痛棒。何故。好肉上不許剜瘡。

上堂。南泉斬貓。歸宗斬蛇。有例不可興。無例不可缺。咄。仁者不憂。智者不惑。卓杖一下云。珊瑚枝枝撐著月。

上堂。歷歷明明古今不變。撾鼓陞堂全機展演。坐立儼然。相呈覿面。卓杖下喝。壓良為賤。智者猶迷。愚者取辨。離智絕愚好看方便。甚麼方便。呵呵。倒騎驢兮入佛殿。

冬至上堂。陽極則生陰。陰極則生陽。秪如陰陽不相。千處諸人又作麼生商量。雖然。時節不可不應。只得冰河發燄。寒谷生輝。但不許書雲遮障。那管他線短線長。卓拄杖云。晴空愛日挂當陽。乾坤獨露堂堂。

臘八日上堂。奇哉三嘆睹明星。漏逗一場冤莫伸。千古無人能雪釋。瞎驢瞎馬趕成群。即今還有為釋迦老子雪釋得底麼。緩緩著。是非已落傍人耳。洗到驢年也不清。

上堂。西來大意。白雪陽春擬問如何打失眼睛。諸人聞恁麼道。未免避地裡商量。也是白日眼著釘。似則也似是則未能。何故聻。良久曰。雪後始知松柏操事難方見丈夫心。

上堂。靈山奧旨。少室真機。自天子以至於庶人。壹是皆以修身為本。因甚麼百姓日用而不知。何故不知。拍膝一下云。只為分明極。返令所得遲。

元旦上堂。說新又不新。道舊亦非舊。新舊兩無。干冷灰重爆豆。既是新舊無干。因甚卻成冷灰爆豆。莫不是本來無新舊。由自強名模。恁麼見解作他座主奴也未得在。還分析得麼。不萌枝上含春色。鐵樹開花遍界香。

上堂。呈橈並舞棹拋子大江心。兩岸渡頭客灼然喫一驚。看者看。行者行。風攪蘆花雪滿亭。松巋恁麼告報。大似當面熱瞞汝等諸人。作麼生驀。拈拄杖云。看看三百餘會談不盡九年坐得骨頭疼。靈利漢。莫追尋。五更清早起。更有夜人行。且道以何為證。以拄杖畫一畫云。魚躍淺塘花正發鳥歌深樹日初晴。

上堂。一夜落花。雨滿溪流水香。祖師西來意端的沒商量。何故沒商量。卓拄杖一下云。狀元本是天生定莫把馮京作馬涼。

上堂。胡來胡現。漢來漢現。遂喝一喝云。虛妄浮心多諸巧見。作麼生是真實底句。盞子撲落地。碟子成七片。

佛誕日上堂。四月八浴悉達香水分明似惡湯。為報人人非眼瞎。這些則且置。秪如雲門大師到來。敢問諸人作麼生角煞不角煞。亂啼春鳥落藤花。喝一喝下座。

上堂。年年說。月月說。日日說。時時說。在在說。處處說。塵塵說。剎剎說。說無間歇。諸人還會麼。不見道烏石嶺與汝相見了也。山門頭與汝相見了也。僧堂前與汝相見了也。還會麼。癡人面前不得說夢。

度僧上堂。本來圓潔何用剃披。古人向佛殿前剷草。看來也是鬼家活計。拈起刀子云。看看若是有智底男兒直須向者裏識得根源端的出家功德已畢。豈待鬚髮落地。其或未然。山僧直得有條攀條。無條攀例。遂度刀云。剃。剃。

上堂。東邊日出西邊曉。水底魚兮山上鳥。鼻祖西來端的意分明親切盡道了。盡道了。試問諸人曉不曉。曉曉曉。良哉觀世音。全身入荒草。

上堂。處處真。處處真。塵塵剎剎本來人。者般說話唱教門中足可觀光。衲僧門下未免白日見鬼。且道衲僧門下又有甚長處。良久曰。衲被蒙頭萬事休。此時山僧都不會。

端節上堂。五月初五日自古是端陽。人人皆知得。不用更商量。龍舟鬥水際。百藥採山岡。個事分明極直下好承當。承當則且置。秪如同時相應一句作麼生道。熏風自南來。殿閣生微涼。

上堂。普化風顛搖鈴。禾山賣弄。打鼓丹霞。寒燒木佛。香嚴沒幹上樹。將謂各逞風流。孰知盡成敗露。細以檢點。將來爭似庭前露柱默默不動。威嚴一任千人萬人到此。只得覿面回互。且道回互個甚麼。咦。不回互。撞破腦門鮮血出。

上堂。明明個事在當人。叵耐當人自不親。今日山僧沒伎倆。拈來特地為區分。且道分個甚麼。盤江河木橋原秪用幾條鐵鍊。關嶺馬跑井廟神乃是漢關將軍來往客人古今祈禱不盡。於中求長壽得長壽。求富饒得富饒。求官位得官位。求安穩得安穩。失然有不得意者。返怪神明籤不靈。看來總是不知恩。遂拍手呵呵大笑云。還知麼。松巋恁麼告報孟八郎漢又切莫錯認定盤星。喝一喝下坐。

上堂。一二三四五六七。獻寶波斯樹上立。七六五四三二一。碧眼胡僧覷不及。付與東村王大老。笑倒西村石土地。惹得胡張三黑李四二人冷地不甘。直得眉毛廝結兩腳捎空。走到松巋峰頂揚聲大叫曰長老不是不是。山僧自恃徉不睬。拄杖子忍俊不禁輕輕[跳-兆+孛]跳出來。當頭一拶。二人只得冰消瓦解。疾走無邊。然後拄杖子。款款地道也。大奇也大奇。灼然有理不相欺。不然。總是錯認定盤星。那能識得鉤頭意。且道如何是鉤頭意。卓拄杖云。南山起雲北山下雨。

上堂。若論者個事。一一有來源。甚麼來源。天乾一定是荒年。水旱也亦然。直得晴雨兩相稱。恰好是豐年。所以道。苦瓜連根苦。甜瓜徹蒂甜。還會麼。擊拂子云。穿破綾纙只是衣。喫盡千般莫過鹽。滋味本無別。何用假言傳。咦。不言傳將謂壺中別有天。

上堂。平施大用沒多般。一句當陽仔細看。直下了明無漸次。回頭鐵馬更加鞭。大眾既是直下了明無漸次。因甚麼回頭鐵馬又更加鞭。良久云。棒打石人頭。血出知音定不等閒看。

本師善權和尚忌。拈香云。觸不得。背不得。橫按莫邪活捉賊。觸也得。背也得。直下證龜翻成鱉。松巋不是揚。家醜分明有話。當人說且道說個甚麼。今日先師忌辰設供上香禮拜。

上堂。千千有個頭。萬萬有個尾。有頭有尾花開碓嘴。無頭無尾是何神鬼。三世諸佛弄鬼。歷代祖師弄鬼。古今天下老和尚弄鬼。盡十方湖海衲子總在鬼窟裏作活計。松巋今日路見不平且要向鬼神莫測處施大機顯大用。與諸人通個消息。還委悉麼。良久云。又添得一個。

上堂直切相為那許如何若何。但來問者。劈脊便棒。隨聲便喝。諸人若作棒喝商量。自是白雲萬里覿面千山。直饒不作棒喝商量。亦未免驢前馬後還委悉麼。良久曰。一陣風來一陣寒。冷地誰人著眼看。

幢老和尚忌。拈香云。有利則有害。有成則有敗。三方及四維上下並內外不是臨濟三玄。亦非洞山五位。牛頭栴檀莫比兜樓。沉水豈賽今日。落在愚孫手裏。又且如何施設。插香云。等閒觸碎師翁鼻。兒孫一代強一代。

上堂。四方無壁落。八面亦無門。橫身當宇宙。充塞滿乾坤。進一步踢倒百億最勝須彌盧。退一步踏翻無量無邊世界海。秪如不進不退三世諸佛歷代祖師並天下老和尚一齊乞命。正恁麼時。汝等諸人又向甚麼處轉身。若也轉得身吐得氣。不妨把手共行。其或未能。山僧有條通天活路布施諸人去也。擲拄杖下座。

元宵上堂。日月燈明佛互相為晝夜。亙古不相違。此夜最親切。最親切。年年正月半便是元宵節。壁上挂燈籠。空中懸寶月。嘉州大象趁光明。陝府鐵牛生懽悅。休懽悅。看來也是證龜成鱉。

上堂。釋迦老子為一大事因緣出現於世。四十九年三百餘會。鼓兩片皮橫說豎說。為之度生。達磨大師十萬里航海而來。少室堆堆冷坐為之求人。由是賺他斷臂安心。腰石舂米九上三登。不落因果。墮五百生野狐不昧因果。脫野狐身。呵呵雲在嶺頭閒不徹。水流澗底太茫生。喝一喝下座。

應請退院上堂。說進說退。無端妄分彼此。若也進退兩忘。自然打成一片。所以道。盡乾坤大地是個院子。溪山雲月為知己，更嫌何地不風流。拄杖橫肩得自由。秪如卻允人情。應時及節一句作麼生道。千江有水千江月。萬里無雲萬里天。

善一純禪師語錄卷第一終

　(信官龍元敘
　比丘體若　天眼　天眉　天璧　觀止
　　　止莽　悅莽　玉嬋　葉莽　體莽
　　　妙峰海脈　海藏　悟極　寂福
　　　寂性　寂同　海源　無極　海通
　　　學愚　學正　心智　照瑩　性德
　　　興悟　興徹　大見　明印　明戒
　　　寂文　尼照悟
　　武原陳子蘭書　　　　　　嘉興　　　刊
　康熙癸未季秋　穀旦　板存嘉興楞嚴寺藏房)

善一純禪師語錄卷第二

侍者學正錄

復住天龍。上堂。鉗鎚再握寶劍重揮。擊碎陳年窠窟剿絕當時露布。揭示頂[寧*頁]正眼。發輝向上宗猷已聞者不妨再聞。已見者不妨再見雖然如是。且道聞又聞個甚麼。見又見個甚麼。到者裏若是靈利底直下掩耳歸去。那甘聽受處分。者些則且置。秪如整舊家風。應時演化一句。又作麼生道天高群象正海闊百川朝。復舉寶壽開堂。三聖推出一僧壽便打聖云。與麼為人瞎卻鎮州一城人眼去在壽擲下拄杖歸方丈。師云。據虎頭收虎尾。還他二大老作略欲論臨濟向上宗乘。敢保夢也未夢見在。天龍恁麼告報且道還是肯伊是不肯伊。卓杖一下云。逢人切莫錯舉。

上堂。天龍峰頂別是人間猿啼。嶂外鳥噪雲邊不是目前法。亦非心外事。掀翻陳年骨董。揭舒象外幽玄。玉壺影裏劫初前亙古乾坤不變。且作麼生是應時及節底句。喝一喝云。禹力不到處河聲流向西。

上堂。得之不喜。失之不憂。進之不見其前。退之不見其後。定之不見其住。動之不見其流。玲瓏八面無邊。表廓徹圓明一鑑收。收收芙蓉只在秋江上。堪笑騎牛更覓牛。喝一喝。下座。

上堂。人善被人欺。馬善被人騎。有般漢聞天龍恁麼道即此為勝負邊事。呵呵。恁麼見解真乃世諦流俗。阿師殊不知三世諸佛歷代祖師並古今天下老和尚競出頭來總只以此如是。且作麼生是如是底事。卓拄杖一下云。囌嚕囌嚕㗭唎㗭唎。

聖節上堂。撥轉上頭關捩子。普天匝地盡光輝。四海五湖煙浪靜。十方世界樂無為。正恁麼時共享堯天則且置。秪如知恩報恩一句作麼生道。卓拄杖云。天上有星皆拱北人間無水不朝東。

上堂十五日已前雲迷山色暗。十五日已後。風動水文生。正當十五日晴霽天清水碧沙明漁父笙歌滿岸樵牧起舞盈岑不是目前法。非耳目之所到。直得牆壁瓦礫點首。燈籠露柱揚眉。山僧一時乘興作得山偈一首舉似大眾。青山高突兀雲傍嶺頭生山前溪澗水潺潺響似琴。

上堂。一往直行。茫茫宇宙千差坐斷。死水澄潭饒你運用無虧隨緣得妙。也是杓卜聽虛聲。且道總不與麼時如何。良久曰。風送白雲飛嶺外水流黃葉到江心。

師誕日上堂。一年算一歲。十歲算一旬。循環算將去。驢年算不清。因甚不清。明明無遷意。徒妄立生庚。且作麼生是不遷意。卓杖一下云。蟠桃核裏舊時仁。

臘八上堂。六年兀兀坐安然。多少好夜半睹明星依舊成顛倒。成顛倒。殃及兒孫猶未了。喝一喝。下座。

佛誕日上堂。四月八。浴佛日。九龍吐水沐金軀。釋迦老人赤骨律。驀拈拄杖云。雲門大師來也。且看作麼生相救。以拄杖左邊一卓云。釋迦老人請過者邊。著右邊一卓云。雲門大師向者邊來。山僧恁麼相救。且道還得也無。中間一卓云。不因柳毅傳書信何緣得到洞庭湖。

上堂。山僧持杖陞堂。大眾圍繞禮拜。一一個事分明。豈肯顢頇捏怪。是則是。只是向者裏見明親切得底正好且居門外。何以如此。良久云。話在。

上堂。不說心。不說性。語默動靜皆是病。棒喝奔雷接上機。波斯眼睛烏律律總不與麼。來素隱行怪畢竟如何即是。良久喝一喝云。事從叮囑起。

上堂。不是風動。不是旛動。者裏也不妨疑著仁者心動。切忌認驢鞍橋作阿爺下頷。還知祖師落處麼。良久曰。利劍拂開天地靜霜刀纔舉斗牛寒。

上堂。斬釘截鐵不為本分。就下平高未是作者。饒你拈頭作尾拆東補西擲大千於方外。納須彌於芥子。正好朝打三千暮打八百。何故中秋午夜一輪月。

上堂。三丈長。八尺短。忙則奔波閒則不管。古今天下人同鼻出息。同口喫飯。同舌說話。所以青春誇年少。皓首論蒼顏。還會麼。分明持缽衲僧事。汝等諸人總向者裏覓甚麼碗。

上堂。春到百花開。秋來林葉落。珍重莫作時節會。千古傳來這一著。這一著人人肚下兩隻腳。

中元日。聖學龍居士請上堂。鍾鼓交加。人天普集山野。陞堂演第一義。且第一義作麼生演。不見道。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。大眾且道即今是甚麼時節。此是七月十五中元地官聖誕之期。聖學居士敦請山僧上堂。正恁麼時。還是舉唱時節因緣底。是發明第一義諦底。是驀拈拄杖云看看時節因緣也。在者裏第一義諦也。在者裏只是饒你諸人向者裏見得分明。天龍拄杖子猶未肯相許。因甚不許。卓一卓云。紅霞穿碧落。白日遶須彌。

上堂。驀拈拄杖卓一卓云。若向者裏見得分明底。一任掀倒禪床。喝散大眾。掉轉頭去。孤迥迥。峭巍巍。羅籠不住。呼喚不回。灑灑落落自由自在。作個無事閒道人去也。豈不慶快平生。倘或尚留觀聽。未免被拄杖子穿卻鼻孔。且道那裏是穿卻處。不見道你有拄杖子我與你拄杖子。你無拄杖子我奪卻你拄杖子。喚作拄杖則觸。不喚作拄杖則背。道得也三十棒。道不得也三十棒。德山今夜不答話。問話者三十棒。問僧甚處人。僧曰新羅人。山云。未跨船舷早已三十棒。脫下衲衣一頓棒。如何是佛法的的大意。三頓六十棒。何以如此。聻。復卓一卓云。芙蓉不在秋江上。

上堂。無巴鼻有來由。觀世音菩薩將錢買糊餅。放下手原來卻是箇饅頭。今日落在天龍手裏不免分似諸人去也。卓拄杖下座。

上堂。三世諸佛是三世諸佛。歷代祖師是歷代祖師。天下老和尚是天下老和尚。諸人是諸人。山僧是山僧。打水無相濺一切皆自辦。惟有一句子珍。重親切看且道是那一句。肚餓要喫飯。

達磨忌拈香。十萬里航海而來。早是腳跟未穩。梁皇殿上失利。少室峰前拔本賺他神光斷臂。千古笑殺英靈。因甚麼又一年一度一燒香。五音六律別宮商。百丈祖忌。拈香野鴨飛去各西東。扭住鼻頭空忍痛。禪床角挂拂子兮。賣弄爪牙。法堂前卷卻席兮正顯大用。更有一般奇特處巍巍。獨坐大雄峰喝一喝。

密祖忌拈香。當面做賊弄巧成拙。鞭撘海底泥牛。山頭石虎。流血殃及不肖兒孫。至今放過不得既放過不得。畢竟如何。插香云。賊。賊。

重陽上堂。歷歷無邊表。明明絕覆藏形名該不得何物許承當。還有承當得底麼。若是登高到頂底漢子。自然眼空四海。氣蓋諸方。依稀彷彿之流只得青山綠水西來意。翠竹黃花古佛心。喝一喝。下座。

開爐上堂。大冶紅爐今豁開。銅頭鐵額此中埋。等閒煉作金剛彈。拋出人前打落腮。且道公幹在甚麼處。良久云。不須柴炭扇風火。直教寒爐撥死灰。喝一喝。下座。

結制上堂。把定牢關坐斷岐路。內不放出。外不放入。明明個裏絕商量。九十日中自成屈。且道屈個甚麼。山僧畫蛇添足。諸人無繩討縛。直饒向者裏散去。每人腳跟下早已三十痛棒。雖然如是。要且事無一向何故閻羅老子打算飯錢。莫道山僧不言。且道言個甚麼。良久。卓拄杖一下云。一等共行山下路。眼頭各自看風煙。喝一喝。下座。

上堂。惟此一事實。餘二則非真。且道是那一事到者裏十個有五雙未免指鹿為馬。認奴作郎。還委悉麼。良久云。各人自掃門前雪。莫管他家屋上霜。

上堂。雲從龍。風從虎。聖人作而萬物睹。山僧等閒作一出拄杖。為打禾山鼓。且道是甚麼曲調。駐雲飛下山虎拍拍總是歌。敲唱誰能阻聽如聾。見如瞽。視聽最分明。諸人莫莽鹵。擊拂子云。還會麼。會得底六六三十六。不會底五五二十五。

因事上堂。個事見成本無欠剩。豈欺未明。可憐不信。呵呵。也是為他閒事長無明。

上堂。佛法世法本來不二。好醜妍媸由妄分析若也打成一片。自然處處逢的。然雖如是。咦。切忌青天白日。

上堂。呼牛喚馬。坐東走西。驅奴使婢。訓子教孫。一切智智。清清無二。無二分。無別無斷故。因甚麼塵勞滾滾。業識茫茫。且道過在甚麼處。良久曰。幸自無瘡勿自傷。

上堂。瞿曇貴離諸著。仲尼要在絕四。二大老雖是剿絕為人。怎奈前不搆村後不抵店。純上座則不然。直管教理作理。明事作事辦。賊來須打。客來須看。何謂如此。海鹹河淡。

達磨忌拈香。梁皇殿上道不識。面赤不如語直。少室峰前癡面壁。多虛不如少實。當時隻履西歸。而今討甚巴鼻。有巴鼻無巴鼻。插香云。萬古清風吹何極。

丈老和尚忌。拈香雙桂室中。戳瞎頂[寧*頁]正眼昭覺堂上打失兩莖眉毛帶累後代兒孫東尋西討。今日不肖。遠孫向香煙堆裏拈出。也要諸人共見共知。還知麼。插香云。莫教錯認定盤星。喝一喝。下座。

上堂。拈華微笑空自勞攘。斷臂安心一場懡㦬德山入門便棒。臨濟入門便喝大似斗筲氣相。秪如掩室杜口也是平地干戈。何況搖鈴打鼓。擎權舞笏。輥毬打地。顧劍指瓶。總是弄猢猻家具。還知麼。泥牛吼月空谷震。木馬嘶風鐵樹驚。平地擎山分大小。雲開日出耀乾坤。喝一喝。下座。

解制上堂。正月十五日。諸方齊解制。衲子束腰包。寰中任來去。去去實不去。途中好善為。來來實不來。明窗下安排。來去本無羈。何必強撕捱。卓拄杖一下云。天龍今日更與放開線道。一任南天台北五臺。只是於中有一句子也要向諸人說破。且道是那一句饒你走盡天涯並海角。歸來終虛費草鞋。怎似雙眼泉畔。老梅樁孤守寒巖。鐵骨冰心渾不易。一年一度占春魁。

上堂。也大奇。也大奇。當陽突出不思議。二三子以我為隱乎。吾無隱乎。爾到者裏。若論把斷要津不通凡聖。千差坐斷。有無不立底檢點將來。又是扶籬傍壁。雖然如是。不得春風花不開。花開須借春風力。咄。

上堂。天之高。地之厚。南北東西無過咎。上下四維無等匹。八角磨盤空裏走。走走分明動轉不相違。說甚麼瞻之在前忽焉在後。謬謬更有釋迦入雪山。達磨居少室。立雪斷臂。腰石舂米。七破蒲團。如喪考妣。看來總是不唧溜。天龍恁麼告報非是無端譏古。要為諸人掀翻窠臼。且道掀翻後又作麼生。九旬霜雪盡花開天地春。

佛涅槃日上堂。趙州祖師活一百二十歲。釋迦老子八十向雙林入滅。一一揭示分明。諸人因甚不徹。徹不徹薪盡火還滅。喝一喝。下座。

上堂。恁麼也不得不恁麼也不得毫釐有差天地懸隔所以道一切聖賢皆以無為法而有差別不差別踏著秤鉈原是鐵喝一喝下座。

上堂山僧不識文字。說法全沒意。事不入智人耳。不合第一義只解以空合空。以水投水。若恁麼會去。山中石女配丈夫。海底泥牛吞巨鯉。若也不會。問取十字街頭廖鬍子。

小參

入院小參。人人本有。個個不無。尊貴天然。見成受用。者般說話不是打在無事甲裏便是錯認驢鞍橋作阿爺下頷。正好與三十棒。又有道淨裸裸絕承當。赤灑灑沒可把將謂脫體無倚便是。殊不知正似落空外道魂不散死人。前不搆村。後不抵店。亦好與三十棒。又道。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。到者裏把斷要津。不通凡聖。纔涉思惟便落階級。者個如劈箭機似急流水。雖是一往直行。檢點將來也好與三十棒。何故此事本無。如是故。見前大眾宜善參詳。既是臨濟兒孫。今來共相毘贊宗乘。切不可作者般倚草附木見解。直須擊碎髑髏。掀翻窠臼。莫守舊時途轍。只教一句。當天八萬門。永絕生死。然後向頭頭上顯。物物上明隨機應用。變化無方。拈一莖草作丈六金身。將丈六金身作一莖草。有時向十字街頭橫拖布袋兜三惹四。有時向孤峰頂上盤結草菴罵祖呵佛。正恁麼時。且道功歸何所。卓杖一下云。龍袖拂開全體現。象王行處絕狐蹤。喝一喝。

除夕小參。臘月三十夜。打鼓喫普茶。一齊分付了。何必再周遮不周遮。東家人和氣。西家不用打籬笆。是則故是。秪如米裏有蟲飯裏有沙。諸人又作麼生檢點。若檢點得出。不負相從度歲華。若也未能。來年更有新條在。惱亂春風卒未休。喝一喝。

晚參古德云。住持有三法。缺一不可。喝一喝云。是何言語。天龍住持無一法。又誰管伊可不可。早是罪犯彌天過重丘嶽。且道是甚麼過。若向這裏見得分明。方許規導來學。

小參。道盡大地是個文殊普賢境界。也是無端妄生節目。喚十方萬物為自己。更是倚草附木。除卻二途。切莫向鬼窟裏作活計。直饒總不恁麼。又是矢上加尖。到者裏畢竟作麼生行履得恰好去。豈不見南泉道。老僧幼小牧得一頭水牯牛。擬向溪東牧。未免犯他國王水草。擬向溪西牧。亦未免犯他國王水草。不如隨分納些些。總不見得。既然。且道如何是隨分納些些底道理。咦。八十翁翁入場屋真誠不是小兒戲為天一和尚對靈小參。一點雨。一點濕。個事見成明歷歷。本無生滅與去來。說甚涅槃與圓寂。不屬南北與東西。世出世間無彼此。既不屬南北東西。又無彼又無此。且道向甚麼處見得明歷歷。不見道沒蹤跡處不藏身。藏身處沒蹤跡。還知我天一法兄和尚落處麼。以拂子打圓相云。天寬海闊難描邈。無位真人赤骨律。喝一喝。

除夕小參。天原不動。地本無移。日月推遷週而復始。一年三百六十日。花甲翻來覆去從頭至尾數到今日。臘月三十夜。檢點將來。只是個天干地支。說甚麼四時八節二十四氣。小盡二十九。大盡三十日。雖是道理分明。未免於中取次。拈起杖云。惟有拄杖子。古古怪怪。列列挈挈。不屬陰陽造化。不逐日月遷流。不隨四時更變。單單要為諸人敲枷打鎖。抽釘拔楔。直下教汝鼻孔放光。眼睛出氣。末後又教頭頂青天腳踏實地。果向者裏倜儻分明便是一生參學事畢。其或未能。莫只事逐眼前過。須覺老從頭上來。

八院小參。在在處處。剎剎塵塵。明明歷歷。歷歷明明圓陀陀輝天鑑地。光爍爍耀古騰今。不是目前法亦非心外事。且道是個甚麼。即心即佛非心非佛。不是心。不是佛。不是物。喝一喝云。徒勞妄生卜度。釋迦老子離兜率降皇宮。出母胎。入雪山。六年苦行。夜睹明星。豁然大悟。只得奇哉三嘆。依然滿口道不出。達磨大師九年面壁落賺神光斷臂分皮分骨分髓。不惟於此全沒交涉。要且自賺一場懡㦬。至於禾山打鼓。雪峰輥毬。溈山打木魚。洞山麻三觔。雲門乾屎橛。趙州庭前柏樹子。德山棒。臨濟喝。看來總是小兒伎。到此一點也用不著。何況陞堂入室。鼓舌搖唇。朝參暮請。東討西覓。以為究竟。正似取螢火燒須彌山。驢年也未得著。所以道。向上一路千聖不傳。學者勞形如狷捉影。到者裏絕形名離朕兆沒蹤跡。是汝諸人向甚麼處摸索。松巋今晚入院之始。別無供奉。直得不惜眉毛。不避諸方怪笑。將來與諸人下個註腳。還委悉麼。良久。擲拂子云。道泰不傳天子令。時清那唱太平歌。

荐慈對靈小參。生亦未曾養。死亦未曾葬。罪犯彌天。過有萬狀。驀豎拂子云。幸有拂子不拘世情小節。不涉親疏背向。堪報不報之恩。用作無為之化。所以二十年前曾為吾母商量己躬大事。一向信行得力。臨終自是正生脫化。何必今日重翻宇宙作此伎倆。將謂報劬勞而薦拔。喝一喝云。不惟徒設虛假。看來也是錦上鋪花。既然如此。報恩一句則且置。秪如吾母正生脫化。向甚麼處安身立命。大眾還委悉麼。良久云。生滅異緣皆幻住。真性何嘗有去來。

除夕小參。月頭是初一。月尾是三十。月月皆如是。今晚道除夕。即此問諸人。諸人總不識。即此問露柱。露柱道猶是。妄分析即此。問燈籠。燈籠笑嘻嘻。且道他笑個甚麼。笑諸人不識。殊不知就此者不識處。打翻漆桶直下便見。古今天地。古今日月。古今星宿。古今山河。古今凡聖。古今人物。古今事理。一切總在者裏。不曾移易一絲毫頭。許說甚麼時節遷變否。去泰來總。似夢中說夢。直得澄澄湛湛。了了明明。無彼無此。無前無後。無古無今。無來無去。無生無滅。無動無靜。於中更求絲毫遷易差別間隔之相了不可得。所以道。無邊剎海自他不隔於毫端。十世古今始終不離於當念。既不離當念。因甚當念不識還識者不識底消息麼。良久曰。好事不須頻話會。留將和氣暖丹田。九龍大眾請為法叔古源和尚對靈小參。靈光獨耀萬古徽猷世出世間寂然不二。在在處處剎剎塵塵。法法頭頭無可不可。無是不是。其間欲覓纖毫生滅。去來動靜出入有為之相了不可得。更說甚麼還源復始達本歸根。成佛證祖。越死超生。大似無夢說夢。好肉剜瘡。明眼人前一場笑具。故我九龍法叔和尚數十年來行悲切令。用老婆心。搖三寸舌。簸兩片皮。橫說豎說。雖是方便為人。亦未免隨群逐隊。幸爾今朝化緣已畢。到此難瞞。秪得改聲換調。棄虛抵實。將此者段大事因緣徹底掀翻。普示諸人去也。那待松巋鋪花錦上正恁麼時。且道有甚憑據。木人攜板雲中拍。石女銜笙井底吹。

天龍大眾請為法叔古源和尚對靈小參。寒暑陰晴天地德。喜怒哀樂人間事。一切明明本現成。堪笑於中分道理。甚麼道理。我法叔天龍和尚圓寂。大眾為設薦嚴佛事敦請松巋對靈小參。一為報慈恩厚德。一為舉向上宗乘。必欲人人循遵孝道。個個體證無生。正恁麼時還是循遵孝道底是體證無生底是。檢點將來。總未免傍觀者。哂。且道哂個甚麼。三級浪高魚化龍。癡人猶戽夜塘水。

為天龍法叔和尚舉哀。若論箇事欲速則不達。久長則美。細行則堅。是我法叔和尚恁麼行履數十年來綿綿密密。密密綿綿不曾移易一絲毫頭許。所以門庭孤迥道越諸方。依稀彷彿之流只得望巖而退。湖海英俊衲子不遠千里來歸。雍雍肅肅濟濟蹌蹌。法舍弘規無所不備。遽爾幻緣一脫。遍界悲風。凡聖驚憂人天失望。故我見前一眾不勝悲思。且道思個甚麼。若教頻下淚。滄海亦須乾。

焚換舊佛清淨法身原無。更變換舊安新兩重公案。甚麼公案。新底裝嚴。舊底火鍛。然雖裝鍛不同。彼此兩不相欠。且作麼生是不欠底消息。遂舉火云。鯨吞海水盡露出珊瑚枝。

善一純禪師語錄卷第二終

　(普陽信善
　　　張祖明　杜寂富　程寂修　陳寂恩
　　　吳恒善　羅淨依　胡照本　陳寂秀
　　　張朗修　杜寂忍　賴友輔　張國相
　　　任玉琰　杜朝勝　程朝俊　郭起學
　信善李恒勝　謝祖鼻　宋恒瑞　田寂輝
　　　江祖滴　田福慶　羅自恒　鄭應試
　　　胡寂聯　張實行　田萬畝　鄭邦儒
　　　方良輔　胡國恩　陳恒善　張寂容
　　　張善福　賈　傳　張　育　張嘉爵
　　　魯德源　王朝卿　田應開　谷明茂
　　　馮深戒　宋寂榮　胡國幹男恒福
　　　簡寂心同緣胡氏寂瓊　趙文美同緣汪氏廣修
　　武原陳子蘭書　　　　　　　嘉興　　　　刊
　康熙癸未季秋　穀旦　板存嘉興楞嚴寺藏房)